TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-03-20-01H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Vous êtes bien à l'écoute de RFI, les 1h à Paris minuit en temps universel. Au
sommaire de cette édition, la colère de Kiev après la visite de Vladimir Poutine
dans la ville occupée de Mariupol, l'Ukraine dénonce le cynisme du président
russe. La catastrophe évitée en Suisse, la banque UBS a racheté le crédit suisse
avec le soutien des autorités du pays. Dans ce journal également, les premiers
résultats des élections des gouverneurs au Nigeria pour l'instant, c'est le
parti au pouvoir, APC, qui est en tête du scrutin. Autre scrutin, les élections
turques qui approchent. Recep Tayyip Erdogan va tenter de conserver le pouvoir,
mais ce pourraient bien être les électeurs du parti de la gauche pro-kurde qui
pourraient faire basculer le vote. C'est une visite inattendue, celle de
Vladimir Poutine à Mariupol. Le président russe s'est rendu dans cette ville
ukrainienne, sous contrôle de Moscou, après sa visite en Crimée la veille. Ce
déplacement est le premier du chef du Kremlin dans un territoire occupé par la
Russie depuis le début de l'invasion en Ukraine, il y a un an. Il n'en fallait
pas plus pour déclencher la colère de Kiev qui n'énonce, je cite, le cynisme du
chef d'état russe. D'autant que Mariupol était un symbole de la résistance
ukrainienne à l'invasion. Ecoutez la réaction de Petro Andrushenko, conseiller
du maire de la ville et qui a été contraint de fuir. Vous pouvez imaginer à quel
point je déteste Poutine, pas seulement moi mais tous les Ukrainiens. Et donc,
bien sûr, c'est triste de le voir comme ça dans les rues de ma ville. Je pense
qu'il a fait ça pour montrer d'abord qu'il n'avait pas peur de la cour pénale
internationale juste après le mandat d'arrêt qui a été lancé contre lui. Et puis
c'est une sorte de réponse aux visites faites par notre président Zelensky à
Barmout et à Kerson. Sauf qu'il y a une grande différence, c'est que Kerson et
Barmout se trouvent sur la ligne de front, ce qui n'est pas le cas de Mariupol.
Le bâtiment qu'il a visité, bien sûr tout le monde le connaît à Mariupol, c'est
celui de l'orchestre philharmonique. Je pense qu'il est allé là parce que c'est
l'un des rares bâtiments publics qui a été réparé depuis que les Russes ont
bombardé la ville. Il n'y a pas beaucoup d'endroits comme ça à Mariupol, des
bâtiments restaurés qu'il pouvait visiter et qui pouvaient être montrés par les
caméras de la propagande russe. Une propos recueillie par Daniel Vallaud. 3
milliards de francs suisses payés en actions, c'est la somme étonnamment faible
que va débourser la première banque suisse, l'UBS, pour racheter sa rivale en
difficulté, le Crédit Suisse. Les autorités helvéttes ont participé aux
négociations durant le week-end pour éviter la faillite de la banque. Pour le
président de la Fédération Helvétique, Alain Berset, ce sauvetage était, je
cite, le meilleur moyen de rétablir la confiance et constitue une solution
décisive pour la Suisse et aussi pour l'ensemble de la finance mondiale. Olivier
Roger. Au terme d'un week-end d'intense tractation, UBS a mis un terme à
l'indépendance du Crédit Suisse. La banque fondée en 1856, deuxième du pays, qui
emploie près de 50 000 personnes et gère pour 1 500 milliards d'actifs dans le
monde, a été rachetée pour une bouchée de pain. 3 milliards de francs suisses
payés en actions par son concurrent est désormais sauveur. Du côté des autorités
monétaires, c'est un énorme soupir de soulagement. La faillite du Crédit Suisse
aurait eu des conséquences irréparables pour les marchés financiers mondiaux, a
commenté le ministre suisse des Finances. Même tonalité chez les banquiers
concernés qui y voient l'opportunité de renforcer la finance suisse. Les seuls à
ne pas être soulagés sont les actionnaires du Crédit Suisse. Depuis quelques
années, la banque se débattait dans des difficultés qui avaient fait plonger le
cours de l'action. Ils recevront désormais une action UBS pour 22 actions Crédit
Suisse. Pas cher payé. Reste à savoir si cette gigantesque opération de
sauvetage va calmer les marchés financiers. Depuis la faillite de la banque
californienne SVB, les bourses du monde entier tremblent et les marchés font la
chasse aux banques en difficulté. La question qui est sur toutes les lèvres est
de savoir qui sera désormais la prochaine cible. Une autre clarification
d'Olivier Roger. Une heure et quatre minutes à Abuja, au Nigeria, où l'annonce
des résultats des élections des gouverneurs a commencé ce dimanche après-midi.
Un des enjeux du scrutin pour l'opposition, c'est de confirmer ces résultats de
la présidentielle en prenant le pouvoir dans les régions où ces candidats ont
réalisé de bons scores. Le Labor Party de Peter Roby, la sensation de la
présidentielle est particulièrement scrutée. Mais pour l'instant, le Congrès des
progressistes au pouvoir a remporté le plus d'Etat et fait la course en tête
dans la mégalopole de Lagos où Peter Roby était pourtant arrivé en tête lors de
la présidentielle. Correspondance à Lagos de Lisa Fabian. Le gouverneur sortant
de Lagos, Babaji Desanwohulu, du parti majoritaire, a une avance claire sur le
candidat du Labor Party, Badebo Rojvivour, qui peine à s'imposer. Celui-ci a
d'ores et déjà commencé à contester cette tendance sur Twitter. Il se dit
convaincu que les résultats publiés par l'AINEC ne représentent pas le souhait
de la majorité des Lagossiens. La campagne a été très tendue dans la mégalopole
qui est le fief du président élu, Bola Tinoubou. Le Labor Party accuse la PC
d'avoir attisé les tensions entre la communauté yoruba, qui est majoritaire dans
la région, et les hibos, le groupe ethnique de l'opposant, Peter Roby. Samedi
soir, le directeur de la communication de la campagne de Bola Tinoubou a déclaré
dans un tweet « Lagos est une terre yoruba, 2023 doit être la dernière fois que
les hibos interfèrent dans la politique ici. » Des menaces qui ont choqué les
soutiens du Labor Party. Pour l'instant, on ignore encore si la formation
politique de Peter Roby, cette troisième force de la présidentielle nigériane,
sera capable de prendre le pouvoir dans certains états. Dans les régions du sud-
est, c'est le Parti démocratique populaire, l'opposition officielle, qui est
accusée de manœuvrer pour empêcher les candidats du Labor Party d'être élus
gouverneurs. Lisa Fabian, Lagos RFI. Des élections à venir en Turquie également
dans quelques semaines et dans ce contexte, le principal parti de la gauche
procure de le HDP organiser ce dimanche un grand rassemblement pour la fête de
Nowrouz à Istanbul. Et le rendez-vous a pris cette année une dimension encore
plus politique que d'habitude, à l'approche des scrutins présidentiels et
législatifs. Car le président Recep Tayyip Erdogan tentera de conserver le
pouvoir. Mais les partisans du HDP, qui représentent environ 10% de l'électorat,
pourraient bien être la clé du vote, comme l'explique notre correspondante à
Istanbul, Anne Holler. Sur la place de Yenikapö, où flottent les drapeaux verts
et mauves du parti pro-kurde, on danse le halaï dans les flaques. C'est la fête
de Nowrouz, mais aussi une façon de se mobiliser à moins de deux mois des
élections. Et pour Adem et Mohamed, qui ont tous les deux 18 ans… Le pouvoir va
changer demain, c'est sûr. Et les Kurdes vont jouer un rôle décisif. C'est pour
ça qu'ils veulent tous nos rois. Pour la première fois en 20 ans, le président
Erdogan affrontera le 14 mai un rival soutenu par une large alliance de partis
d'opposition, Kemal Kircaroğlu. Le HDP n'appartient pas à l'alliance, mais
pourrait appeler à voter pour lui. Comme Filiz, une mère de famille, la plupart
de ses électeurs ont une bonne opinion de Kemal Kircaroğlu, un social-démocrate.
J'apprécie ses paroles, sa personnalité, il m'inspire confiance. Je n'ai jamais
voté pour Tayyip qu'il parte, pour que, inşallah, mes enfants aient un bel
avenir. Abidine, 48 ans, attend aussi beaucoup de ce scrutin. Un président doit
nous apporter la démocratie, les droits de l'homme, la justice, le redressement
économique. La Turquie est en ruine. Il nous faut un président démocrate pour
reconstruire le pays, sinon ce sera l'effondrement total. A l'incertitude du
scrutin s'ajoute celle qui pèse sur le sort du HDP. Le parti procure des menacés
d'interdiction pour des accusations de lien avec le terrorisme. A Nandori,
Istanbul, RFI. Direction l'Indonésie maintenant. L'ONG The SeaCleaners lance son
programme de dépollution plastique. Ce lundi, un programme plutôt bien accueilli
par Jakarta qui souhaite réduire la pollution plastique de 70% dans le pays à
l'horizon 2025. Les précisions de notre correspondante dans la région, Juliette
Pietraszewski. L'ONG The SeaCleaners va mettre à disposition son bateau appelé
Mobula 8. Sa fonction principale, collecter des microparticules, des macro-
déchets plastiques et hydrocarbures. Avec 10 mètres cubes de capacité, le bateau
pourra même rester en mer toute la journée. A son bord, un équipage de locaux
formés. Antoine Hichet est coordinateur du projet, sur place depuis deux mois à
Bali pour lancer l'opération. La complexité c'est qu'on ne peut pas donner nos
outils, nos bateaux de dépollution comme ça au pays sans les aider, sans leur
expliquer comment ça fonctionne et sans leur apporter un soutien dans la
maintenance et dans la gestion du bateau. Aujourd'hui, en étant ici en
Indonésie, c'est apporter ce soutien pour lancer les opérations et pour aussi
démontrer que c'est possible de nettoyer ces océans avec un bateau comme le
nôtre. L'opération va aussi permettre des recherches scientifiques, explique
Yvan Bourgnon, le président de The SeaCleaners. Un des grands sujets c'est quand
même la compréhension, la connaissance de cette pollution. Nos scientifiques
nous disent tout le temps mais nous on est démunis, on n'a pas de données. Comme
on est un des premiers à grandes initiatives de collecte, ils sont demandeurs
d'être présents sur place ces scientifiques. Plus on aura de compréhension et de
connaissance, plus nos collectes futures seront performantes. Pour rappel,
l'Indonésie possède 5 des 20 fleuves les plus pollués au monde. Juliette
Pietraszewski, Kuala Lumpur, RFI. Et puis on termine ce journal sur cette
information. En bref, 500 habitants de la ville de Rijeka en Croatie ont été
évacués. La circulation interrompue ce dimanche pour une opération un peu
particulière. Des militaires ont remonté une mine sous-marine de 150 kilos à la
surface dans le port de la ville. Elle était là depuis la seconde guerre
mondiale. C'est la fin de ce journal. Merci de l'avoir suivi. Il est 1h et
presque 10 minutes à Paris. 21 est une revue française d'enquête et de grands
reportages, révérée par le milieu journalistique et un public de connaisseurs.
Ce trimestriel, que l'on a qualifié de MOOC, format hybride entre un magazine et
un livre, vient de fêter ses 15 ans et fait le choix de se lancer dans l'univers
du podcast. Salut, c'est Steven Jambot, vous écoutez l'Atelier des médias.
Pendant un bon quart d'heure à la radio et en podcast, on va voir pourquoi la
revue 21 veut maintenant parler à l'oreille des gens. Avant de démarrer, je
voulais redonner un peu de contexte et vous faire entendre celui qui, avec
Laurent Beccaria, est le co-fondateur de 21. Nous avons voulu revenir à la base
du journalisme qui est tout simple, c'est y être, voir, entendre et raconter.
Malheureusement, ça ne se fait plus aujourd'hui, d'où la création de 21, dont le
principe essentiel est le journalisme, le reportage, le récit, et sur des
formats qui sont totalement inusités aujourd'hui. Patrick de Saint-Exupéry était
là au micro de Philippe Couvre dans l'Atelier des médias. On était en février
2008, deux semaines à peine après le lancement de 21. Les années ont passé, la
revue s'est appuyée sur les fondamentaux du journalisme, a trouvé des lecteurs,
réussit à défendre son indépendance, sans aucune publicité, il faut le
souligner. En 2018, il y a eu l'épisode Hebdo, du nom de cet éphémère magazine
hebdomadaire lancé par les fondateurs de 21. Hebdo a failli coûter la peau à 21
et sa petite sœur 6 mois. Les deux revues, dont la société éditrice avait été
placée en liquidation judiciaire, ont été rachetées par les éditions du Seuil et
les co-fondateurs de La Revue dessinée et de Topo, deux autres mooks. Depuis
quelques mois, après de nouveaux soubresauts, dont le journal Libération s'est
notamment fait l'écho, une nouvelle équipe est en place, sous la houlette de
David Servenay, un journaliste passé notamment par RFI et le site Rue89. Cette
équipe cherche à donner un nouveau souffle à la revue. Cela passe par plusieurs
choses. Une formule légèrement modifiée, ça c'est un classique. Mais aussi 21
bis, sa collection de petits livres au format poche contenant un grand reportage
vendu à l'unité en librairie pour 9 euros. Il y en a déjà une poignée et c'est
plutôt réussi. Mais 21 embrasse maintenant aussi le numérique, ce que Patrick de
Saint-Exupéry s'était refusé à faire. Il y a une newsletter et puis aussi,
puisque c'est dans l'air du temps, des podcasts. Fin janvier, je me trouvais à
Brest, à la pointe ouest de la France, où se tient chaque année le festival
Longueur d'onde, entièrement dédié à la radio et à l'écoute. Une table ronde
était consacrée à une première présentation des podcasts de 21. A cette table
ronde participait notamment Catherine De Copé, rédactrice en chef adjointe de
21, puis Thomas Baumgartner, cofondateur du studio Wave.audio, avec qui 21
coproduit ses fameux podcasts. Je leur ai évidemment tendu mon micro à tous les
deux pour en savoir plus sur leur démarche. J'ai d'abord demandé à la première
pourquoi un nouveau souffle pour 21 passer par le podcast. Parce que 21, c'est
15 ans cette année et 21 est mûr pour cela, c'est-à-dire explorer de nouveaux
formats, de nouveaux terrains de récits. On lance en même temps une collection
de reportages à lire comme des romans à mettre dans la poche là au mois de mars,
21 bis. Et donc le podcast, très naturellement, parce que l'ADN de 21, c'est le
terrain, c'est le reportage, le podcast se trouvait vraiment être le média
privilégié pour se déployer pour 21. 21 a souhaité s'associer avec Wave Audio.
Pourquoi justement avoir fait ça avec un partenaire extérieur plutôt que de
chercher peut-être à le faire en interne puisque certains d'entre vous, vous
notamment, avez un savoir-faire radio? Alors oui, en l'occurrence, moi je viens
du documentaire sonore mais pas seulement. J'ai aussi un passé de journaliste
presse écrite et je continue d'ailleurs à écrire pour la revue. Mais on est
quand même parti du constat que notre métier ou l'histoire de la revue, c'est
l'écrit, c'est le récit littéraire. Et donc on avait besoin de spécialistes du
son et du documentaire sonore pour que finalement le podcast 21 ressemble, garde
l'esprit de la revue, mais soit vraiment très spécialisé au niveau du son.
C'est-à-dire que Thomas Baumgartner, il a quand même un passé aussi lui-même de
documentariste, de producteur avec une attention portée à la qualité du son, aux
ambiances et aux soucis de narration. C'est vrai que construire un documentaire
sonore, ce n'est pas la même chose que d'écrire un récit pour 21. Et donc on a
vraiment envie que ça soit de qualité du côté sonore, évidemment. Les équipes de
21 et Wave.audio ont travaillé ensemble pour essayer de trouver comment faire
entendre en podcast l'esprit de 21, c'est-à-dire le grand reportage, l'enquête,
les narrations du réel. Thomas Baumgartner. En fait, il y avait une grande
cohérence d'emblée dès qu'on a commencé à discuter, une grande cohérence entre
cet esprit de 21 et ce qui se développe sur le podcast, ce qui est attendu dans
le podcast, à savoir le documentaire qui fait partie des éléments les plus
attendus par les auditeurs de podcast et aussi ceux, on espère, qui vont
découvrir aussi la pratique du podcast à travers podcast 21. Donc il y a cette
envie de documentaire, cette envie de narration du réel. Et il y avait un
supplément d'âme en plus qui est celui de 21, qui est celui de l'histoire, de je
te raconte quelque chose, de il était une fois, il était une fois du vrai, du
réel, du terrain, du témoignage. Et cette question de l'histoire qu'on raconte,
cette unité de l'histoire, on la défend et on va la défendre à travers cette
série de podcast et notamment à travers une série qu'on appelle la série
originale qui en aura une par trimestre de 4 à 6 épisodes de 15 à 20 minutes
chacun, des épisodes à suivre avec à chaque fois une histoire. On suit un
protagoniste, une protagoniste qui nous raconte quelque chose de ce qu'elle a
vécu ou au présent, de ce qu'elle vit ou ce qu'il vit. Et dans une histoire qui
évidemment sera toujours singulière, étonnante, curieuse, mais qui nous dira
aussi quelque chose de nous au sens collectif. À travers ces histoires qu'on va
vous raconter, on découvre aussi le monde tel qu'il est, tel qu'il arrive. Donc
ces questions collectives, ces questions du vivre ensemble, cette question de
qu'est-ce qui va se passer bientôt, voilà, ça c'est des questions qui vont se
poser à travers ces histoires qu'on va raconter dans le podcast 21. 21, le
podcast, la série originale. Il se pourrait, je dis bien, il se pourrait que les
gens qui soient en face de nous puissent nous titiller un peu. On ne répond pas.
On répond par un sourire. Justement, ils cherchent qu'on fasse une erreur et ce
serait celle-ci justement. Donc eux, ils sont prêts à dégainer. Ils sont des
habitués. Nous, on est des novices. Top départ. On y va avec le sourire. Allez,
c'est parti. Le candidat, Manuel de survie en campagne. Leçon numéro 1, les
règles du jeu. Bonjour, c'est l'espèce citoyenne. C'est un extrait du
documentaire immersif Le candidat de Manon Prigent et Mathias Therry qui ont
suivi une aventure politique haletante en Seine-Saint-Denis. Il y aura au total
quatre formats différents dans le flux podcast de 21. On vient de parler de la
série originale, ce documentaire en plusieurs épisodes. On trouvera aussi un son
brut qui nous permettra, je cite, d'écouter le monde tel qu'il est, sans
commentaire. Il y aura également un format entretien, les coulisses d'un récit
raconté par son auteur. C'est là qu'on se doit de faire une parenthèse. Pour ces
podcasts, 21 voulait évidemment, comme tout média exigeant, une identité sonore,
mais la revue a aussi signé une identité vocale en la personne de Pascal Clarke.
Cette voix de la radio et de la télé, on se souvient d'en apporter sur Canal+,
va incarner le podcast de 21. L'idée de ces épisodes sera totalement pensée et
conçue indépendamment de la revue. L'idée, c'est de trouver un équivalent en son
d'un récit 21. La première série originale se concentre sur un feuilleton autour
d'un jeune moniteur d'auto-école qui se lance dans la course aux municipales. Il
n'a jamais fait de politique. On ne retrouvera pas ce récit dans le numéro 61 de
la revue, dans le papier. Mais c'est vraiment une histoire qui s'écoute parce
qu'elle est en immersion au plus près de cette campagne électorale pour ce
novice. On n'aura pas l'équivalent dans la revue. J'ai donc demandé à Thomas
Baumgartner pourquoi Pascal Clarke? Il y a une évidence de travailler avec
Pascal Clarke, en particulier sur un format journalistique exigeant. C'est l'ADN
de 21, cette exigence journalistique d'aller chercher les histoires au coin de
la rue, au bout du monde. Mais il faut le faire avec une certaine vision, une
certaine éthique, une certaine esthétique. Et ça, Pascal Clarke l'incarne
évidemment. Donc, la plateforme était des livres portage du terrain. On trouvait
cohérent de l'associer à ce projet, à ces séries de podcasts. Il y a un format
d'interview en particulier qui s'appelle Les coulisses, qui nous amène à chaque
fois dans les coulisses d'une enquête de 21. L'enquêteur, l'enquêtrice au
travail, qu'est-ce que c'est? Comment ça se raconte? Comment on fait une
enquête? Comment on arrive sur le terrain du reportage? Et on va voir qui,
comment on obtient la parole de gens qui ne sont pas forcément habitués ou
volontaires à parler? C'est une interview, Les coulisses. Donc, quoi de mieux
que de travailler avec Pascal Clarke pour être dans cette question de l'échange
au micro? Le Creusot, je devais y aller il y a déjà quelques années et on disait
déjà qu'il se passait des choses étranges. Etranges, ça veut dire? Les gens en
parlent, après parfois il y a du fantasme. Mais les gens disaient, voilà, en bas
de nos fenêtres, on voit des choses qu'on ne voyait pas il y a 20 ans, 30 ans,
40 ans. C'est-à-dire du deal, en gros? Du deal, des nouvelles têtes aussi, qu'on
ne connaissait pas. Vous descendez de chez vous, en général, dans des villes de
20 000 habitants, dans des quartiers de 1 000, 1 200 habitants, vous connaissez
vos voisins. Là, vous commencez à avoir des têtes que vous ne connaissez pas,
c'est particulier. Donc, j'entendais ça, moi, à droite, à gauche. Et puis après,
pour 21, on avait un sujet de grand mafieux, un sujet historique et on s'est dit
qu'on voulait raconter quelque chose qui se passait peut-être en bas des
fenêtres. Le Creusot, sur le papier, c'était la grosse histoire était terminée.
Des Parisiens originaires du Val-de-Marne qui viennent mettre un terrain de deal
dans un endroit qui est connu juste par eux. C'est dans les livres d'histoire,
le Creusot. Et encore. Le journaliste Ramsès Keffi, qui a rejoint l'équipe de
21, revenait ici sur son reportage au Creusot, une ville en France transformée
en 2018-2019 en supermarché du chit, avec Pascal Clarke au micro qui a le talent
pour faire accoucher ses interlocuteurs. Enfin, quatrième et dernier format que
l'on trouvera dans le flux podcast de 21, une lecture augmentée façon livre
audio enrichi de matière sonore du réel. Le comédien et metteur en scène Nicolas
Lambert a lu le reportage de Guillaume Jean auprès d'une chorale de chant
lyrique en République démocratique du Congo. Je dois vous le dire, cette lecture
dont j'ai pu entendre à Brest un extrait de travail m'a moins convaincu, mais je
ne doute pas que certaines auditeurises prendront plaisir à écouter 30 minutes
de son plutôt qu'à lire les 8 pages de texte. Dans le numéro 61 de la revue 21
parue le 22 février, on trouve des QR codes dans la marge des papiers ayant un
prolongement podcast. Ces dernières années, 21 se serait stabilisé autour de
8000 abonnés et vendrait aux alentours d'une dizaine de milliers d'exemplaires
chaque trimestre au prix de 19 euros. Pas assez pour atteindre l'équilibre
financier quand on a, je le rappelle, pas de publicité. Alors vous me voyez
venir, quid du modèle économique derrière ce développement des podcasts à 21?
Catherine De Copé, rédactrice en chef adjointe, m'explique que les contenus
podcast de 21 ont été pensés indépendamment de la revue tout en étant
complémentaires. Il ne semble donc pas vraiment y avoir pour le moment de
véritables modèles économiques. Alors aujourd'hui c'est un investissement, c'est
vraiment une coproduction Wave Audio 21. On espère évidemment qu'il y aura une
commercialisation derrière pour pouvoir développer soit de nouveaux formats,
soit accompagner en fait ce déploiement de la revue à travers la maison
d'édition. Donc c'est en fait un ensemble de nouveaux formats pour développer la
revue, trouver de nouveaux lecteurs, de nouveaux auditeurs et qu'on ait envie de
continuer à lire 21 et assurer la pérennité de cette belle revue qui fête ses 15
ans. Aujourd'hui lors de la présentation de ces podcasts, donc de la revue 21 à
longueur d'onde, vous avez dit, en tout cas j'ai entendu Thomas Baumgartner,
dire qu'il ne fallait pas que les auditeurs des podcasts de 21 soient frustrés
et que donc ils puissent écouter ces objets sonores à eux seuls sans avoir
forcément besoin de lire la revue en parallèle. Donc on sent que ce n'est pas
pensé comme un produit d'appel le podcast pour la revue 21, que ce sont deux
supports qui vont coexister. Si on prend les coulisses, on pourrait se dire, ah
oui, finalement, est-ce que ça m'intéresse d'avoir les coulisses d'un reportage
que je n'ai pas lu? Quand il y a un gros travail en fait d'enquête en amont et
qu'il y a une personnalité au niveau du reporter, on part du principe que oui,
l'auditeur sera très intéressé pour écouter cette interview sans forcément avoir
lu le reportage. Évidemment que nous on espère que des gens qui sont plus
familiers du son auront envie ensuite d'aller lire le reportage. Mais l'idée
c'est que c'est conçu quand même indépendamment l'un de l'autre. Thomas
Baumgartner de Wave.audio Oui, le podcast 21, c'est une série gratuite
disponible sur toutes les plateformes. Aujourd'hui, c'est comme ça, ce sera
toujours gratuit. Après, c'est un investissement à la fois de la part de 21 et
de la part de Wave.audio. Donc, on part sur du long cours quoi qu'il en soit.
C'est lancé, on y va, on part. Mais effectivement, c'est une question qui se
pose. Donc, on va trouver des partenaires. Quand on parle du modèle économique
du podcast, ça arrive très vite quand on parle de podcast. Moi, j'ai plutôt
envie de parler d'auditeurs. On va produire des histoires pour que les gens les
écoutent. Et évidemment, plus les gens seront nombreux pour les écouter, plus ce
sera simple de continuer. Donc, je préfère répondre de cette manière-là parce
qu'on pense aujourd'hui avant toute chose à ce qu'on va proposer, à ce qu'on a
déjà préparé, ce qui est en train de cuire dans le four et qu'on va pas tarder à
sortir, et qui est déjà en ligne pour certains de mes épisodes. Donc, on est
plutôt à bord de se dire quelles histoires on va raconter, quelles personnes on
va rencontrer, quels pépites sonores on va partager. Et c'est en continuant dans
cette logique-là, je pense que le modèle se trouvera en convainquant le plus de
monde à être fidèle à 21, le podcast, sur toutes les plateformes. Au-delà des
podcasts, j'ai appris qu'il y avait une réflexion de la part de 21 et son
partenaire Wave Audio pour toucher autrement les oreilles d'un public élargi.
Aujourd'hui, je ne vais pas parler à la place de l'équipe de la Revue 21, mais
c'est vrai que le projet de podcast fait partie d'un moment de renouvellement de
la Revue, qui fête ses 15 ans cette année. Et il y a une piste qui serait de
défendre certaines histoires ou certaines émanations de la Revue sur scène. Donc
pourquoi pas créer un mélange entre l'écrit, la scène et le son? C'est
finalement un jonglage qui nous plairait bien. 21 ressent le besoin de
développer sa notoriété de marque, d'exister plus de quatre fois par an. Et le
podcast peut lui permettre ça, avec le secret espoir qu'il donne envie à
certaines personnes de s'abonner à la Revue. C'est un pari qu'il sera
intéressant de suivre. Pour écouter les podcasts de 21, écrivez Revue XXI comme
21 dans votre application d'écoute favorite, ou allez sur Revue21.fr. Ah, et
pour ceux qui nous écoutent en podcast et font du documentaire radio, si vous
voulez proposer un projet à 21, écrivez à podcastxxi.com. Comme à chaque fin
d'émission, place à mon double blog audio qui vous fait entendre une voix parmi
les centaines de blogueuses et blogueurs francophones de RFI. Aujourd'hui, le
mondo-blogueur burkinabé Louis Dorsouma nous propose la parenté à plaisanterie.
Bonjour, enchanté, je suis Louis Dorsouma, tchadien et communicateur. Allons,
prenez place près de moi, ne soyez pas timide. Je lève mon verre à la parenté à
plaisanterie, ou rakire pour les intimes. Je vous la présente. Regardez-la qui
se cache près des bobos, les peules, les bissas, les samo et les mossis.
Tradition orale dont le but est de désamorcer les tensions entre ethnies et
clans familiaux, la parenté à plaisanterie est une obdus polymorphe. Entre
affrontements verbaux, boutades et railleries, elle est le ciment d'une cohésion
sociale et est un facteur de réconciliation pour ceux qui l'emploient. En fait,
avec un plan d'humour, une poignée de sarcasme et beaucoup de bienveillance, la
parenté à plaisanterie joue un rôle de régulateur de tensions sociales. Dans les
makis ou les grands awagadougou, les burkinabés prennent plaisir à se lancer des
pics. D'abord timide dans son coin, la parenté à plaisanterie prend
progressivement toute sa place dans les échanges. Que ce soit entre amis, dans
la rue, au travail et même juste dans les couloirs de conférences officielles,
on n'hésite pas à s'envoyer des pics, parfois très asserrés, déclenchant des
scènes souvent cocasses. Par exemple, on aime raconter que lors d'un sommet de
Oran, le président rwandais s'était étonné de voir le maître de cérémonie,
Chambré, son homologue Blaise Komporé, c'était sa mouf, il peut même enlever mes
chaussures s'il le souhaite, lui aurait rétorqué l'ancien dirigeant burkinabé
Henrien. Plus qu'un simple jeu, le rakiri, art de la rhétorique et de la
dérision, est considéré par les universitaires comme un outil de décryption.
D'ailleurs, dans un contexte de mondialisation, il paraît très important
d'envisager la prise en compte de la parenté à plaisanterie dans les programmes
d'éducation, pour enfin à la génération future à communiquer sans offense. Le
temps presse, je vais bientôt devoir y aller. Mais retenez donc ça, chez les
moussis du Burkina, la parenté à plaisanterie embellit la vie, on dit même sans
rakiri, l'existence serait sans attrait. Alors, facilitez vos échanges et
appelez la parenté à plaisanterie plus souvent, ça vous permettra enfin de dire
ces quatre vérités à votre belle-mère sans encombre. mondoblog.org C'était Louis
Dorsouma, un de nos mondoblogueurs au Burkina Faso, un mondoblog audio orchestré
par Séverine Perron d'Itoire. Vous pouvez en entendre une bonne centaine
d'autres sur le site de Mondoblog. L'Atelier des médias touche à sa fin, il
était réalisé par Simon De Creuze. Si vous aimez ce programme, je vous rappelle
que vous pouvez l'écouter en podcast dès le samedi matin sur toutes les
applications de podcast. Rejoignez donc notre communauté d'auditeuris sur
Spotify, Apple Podcast, Deezer ou encore l'appli RFI Pure Radio. Pour me
contacter, envoyez-moi un mail à l'adresse atelier-rfi.fr ou un message sur
Twitter. Rendez-vous la semaine prochaine pour un nouveau numéro de l'Atelier
des médias. Portrait libre, Nicolas Sanders. Chaque semaine, la rédaction
numérique de RFI vous propose le portrait de femmes, d'hommes et de leur domaine
d'expression. Un rendez-vous pour découvrir une personnalité, connue ou anonyme,
mais marquante par la façon dont elle a réalisé ses rêves ou construit sa vie.
Une manière de jeter un autre regard sur le monde qui nous entoure. Portrait
libre, c'est tous les dimanches sur le site et l'application de RFI. Bonjour à
toutes et à tous. Depuis hier et jusqu'à dimanche se tient à Paris la deuxième
édition du Salon du Livre Africain où plus de 200 auteurs et une soixantaine
d'éditeurs et libraires présentent le meilleur de la littérature du continent.
De la Guinée au Gabon en passant par le Mali et la Côte d'Ivoire, mais aussi
d'alentours. Ainsi, notre invitée aujourd'hui qui vit et écrit à l'île Maurice
où elle est maître de conférences. Après avoir reçu pour une de ses nouvelles le
prix Jean Fanchette, des mains de Jean-Marie Gustave Le Clésiau, Nobel de
littérature, elle a été lauréate du prix Indian Oceanic 2019 pour son premier
roman, Misère, et a publié un nouveau livre paru sous le titre « Lorsque les
cerfs volants se mettront à crier » aux éditions projectiles. Bonjour Davina
Itou. Bonjour. Entre l'océan Indien où vous êtes née, la France où vous avez
aussi vécu et le continent africain auquel l'île Maurice est rattachée, vous
êtes à la croisée de trois régions, trois cultures à laquelle vous sentez-vous
appartenir le plus? A moins que, au contraire, cette multiplicité irrigue votre
singularité. Oui, en fait, il y a une autre culture effectivement qui vient du
continent asiatique, donc mes arrières-grands-parents viennent de l'Inde. Donc
c'est à la fois une culture indienne et hindouiste et à la fois effectivement
une culture africaine, étant une petite île au beau milieu de l'océan Indien. Et
en même temps, j'ai vécu 12 ans à Paris, donc éperdument éprise de la
littérature française, francophone. Donc effectivement, ces influences peuvent
parfois m'égarer, j'avoue, au début. En fait, je ne savais pas, j'étais en train
de me chercher, de me dire mais oh là là, j'adore tout, tout m'intéresse, tout
m'émerveille et tout est beau. Donc sur quelle voie je dois m'engager en fait?
Mais finalement, tout s'est mis en place quand je suis revenue dans mon île
après 12 ans à Paris. C'est la littérature peut-être alors qui réunit toutes ces
influences, toutes ces origines? Oui, oui, en fait, je ne sais pas si on peut
appeler ça conscience ou alors il y a cette découverte de soi en fait, qui
n'arrête pas de grandir. Et puis, on se sent autre et en même temps, on se sent
tous les autres et en même temps, on se sent étranger parfois à soi-même. Et je
pense qu'avec le temps, on atteint un certain équilibre et je suis très très
chanceuse en fait d'avoir toutes ces multiples influences de par mes origines,
de par mon vécu, de par mon retour dans mon pays natal. Donc finalement, tout
est une belle aventure. En tout cas, votre écriture est profondément ancrée sur
l'île Maurice, comme en témoignent vos romans et dont le plus récent au titre à
la fois poétique et intriguant, un oxymore qui associe plusieurs contraires,
nous y reviendrons. Une fiction donc, qui raconte trois générations de femmes
qui luttent pour leur indépendance dans un pays qui pourtant est dur avec les
femmes. Quel est le point de départ de ce livre, Davina Etou? Je pense que dès
l'enfance, on accumule comme ça toutes sortes d'histoires en nous et que ça
reste quelque part, que ce soit dans le conscient ou l'inconscient, au fond de
la mémoire ou à l'alésia du cœur, comme je dis. Là, c'est l'histoire de mes
arrières-grands-mères, de ma grand-mère, de ses voisines dans ces villages
perdus au fin fond de l'île Maurice. Ce sont des choses que j'ai vues et que,
étant trop jeune pour mettre un mot sur ces mots-là, après avoir étudié peut-
être Simone de Beauvoir, Hélène Cixot, Julia Cristeva, Célia Coutou, on regarde
tout ça avec une certaine clairvoyance. Je suis consciente d'avoir acquis ça à
travers mes lectures, mes multiples lectures et puis mes voyages, peut-être de
par le monde. J'ai eu la chance de beaucoup voyager. Et quand je suis revenue au
pays, je me suis dit, bon, maintenant, il y a tout ça qui m'entoure et quoi
faire? Qu'est-ce que je peux faire à mon niveau pour repayer ma dette envers mon
pays, ce pays qui m'a tant donné depuis mon enfance? Donc, à ma façon, j'essaye
d'écrire sur le sort de ces femmes qui sinon n'auraient aucune parole, aucune
chance même de vivre ou même de survivre. Donc, commençons par Souria, cette
jeune femme qui vit dans les années 50-60 à peu près et qui accepte contre son
gré d'épouser un homme qui deviendra son bourreau. Elle avait dit non pourtant à
deux reprises à lui et à son père, mais personne n'en a tenu compte. C'est donc
déjà un premier problème, parce que même si ces femmes s'expriment, ce qui en
soi est déjà un acte de rébellion, j'ai envie de dire, on ne les écoute pas,
c'est ça? Oui, en fait, ce sont les parents qui décident à cette époque pré-
indépendance, en fait, comme ma mère ou ma grand-mère. Elles n'avaient aucune
parole, aucune décision à prendre, aucun choix, parce que tout simplement, la
femme dans la mentalité collective masculine, on va dire, donc issue un peu de
cette espèce de mentalité indienne peut-être, issue de loin en fait, qui fait
que la femme n'a pas d'existence. Elle doit procréer, et puis c'est tout. Donc,
elle n'a aucun choix par rapport à son mariage. Et là, les parents de Souria,
c'est hors de question qu'elle décide. Donc, il la marie croyant bien faire. Et
puis, le divorce n'est même pas envisageable à cette période-là. On ne prononce
pas le mot divorce. C'est une honte, c'est une horreur. C'est celle par qui va
arriver le scandale. Et en divorçant, on emmène toute sa famille à la déchéance.
Donc, qu'est-ce qu'on va dire de tout cela, en fait? Donc, la préindépendance,
en fait, je pense que le temps de la préindépendance, c'est le temps tragique
par excellence pour toutes ces femmes, en fait, qui se sont retrouvées dans des
mariages absolument affreux. Et sous votre plume, en effet, Davina Itou, on voit
comment Souria a subi les pires outrages. La violence, les viols qu'elle endure.
Et ça va la conduire à une forme de folie, de solitude en tout cas, très
certainement. Comme si pendant trop longtemps, les victimes ont été ignorées,
voire stigmatisées. Il y a donc aussi une faute collective, Davina Itou? Oui, je
pense que tout le monde sait, tout le monde voit. Mais c'est la norme, vous
savez. Je venais penser à ça en venant. Je me dis autant que la France peut être
un pays de grève, où on se fâche, où on est toujours en train de s'élever contre
quelque chose. On n'accepte pas les décisions, mais autant que Lille-Maurice, en
fait, je pensais, j'ai aucun souvenir de grève. J'ai aucun souvenir de
révolution nationale. Pourtant, il y a des choses qui méritent d'être dénoncées.
Et parmi celles-là, en fait, la violence faite aux femmes. Mais tout est
enseveli, en fait, sous un voile, comme si on avait peur, comme si on avait
peut-être un excès de pudeur. Mais en fait, en une génération, la parole a été
donnée aux femmes aussi. Donc, c'est peut-être trop tôt. C'est peut-être trop
tôt. Elles ont eu accès à l'éducation. Elles ont pu partir, un peu comme moi.
Depuis quand, diriez-vous? Les années 90, peut-être les années 90, 2000. Mais ça
aussi, pas toutes les femmes qui ont la possibilité de partir. Et puis, partir
est quelque chose. Mais rester, tenir bon, apprendre, aimer le savoir, en fait.
Et puis, s'ouvrir aux autres. Ce n'est pas si évident que ça quand on a subi un
conditionnement dès l'enfance. Et ça, c'est un défi, en fait, à relever parmi
d'autres. Il y a beaucoup de choses à faire. Et moi, ma façon de le faire, ce ne
serait pas la littérature. Et d'une certaine façon aussi, les armer, ces femmes.
Parce que ce ne sont pas du tout des victimes. Et ici, on voit bien que la
violence entraîne la violence. Et que Souria, finalement, n'aura de choix que de
compter sur elle-même pour éliminer son bourreau. Ne pas se laisser faire, c'est
ce que vous dites aussi. Oui, ne pas se laisser faire. Parce qu'il y a un point
de non-retour. C'est soit lui, soit elle, en fait. Et là, ce n'est même pas une
question de moralité ou de bonne mœurs ou de quoi que ce soit. C'est juste une
question de survie. Donc, je pense toujours qu'elle est dans cette situation
limite, en fait, de cette extrême crise. Et je pense qu'il y a des situations
limites comme ça. Et bien, voilà, c'est l'action, en fait, comme un couperet qui
tombe. Et puis arrive Sheila, c'est la fille de Souria, qui en grandissant, va
d'une certaine façon connaître le même traumatisme, puisque sa beauté fascine un
homme qui en devient obsédé. Et je me disais en vous lisant Davina et tout, mais
est-ce qu'il y a une malédiction pour les femmes? Le fait simplement d'être,
d'être belle aussi, d'attirer les hommes? Forcément, elles sont obligées de
subir cette folie de leur part. En fait, le regard que les hommes, que les
samouriciens portent sur les femmes n'est pas le même. On ne peut pas comparer,
en fait, avec par exemple les Français et les Occidentaux. Là-bas, on vit dans
une culture où on ne se montre pas, on ne montre pas le corps. Donc, un
décolleté peut provoquer des fâcheries. Une jupe trop courte, donc c'est la
femme qui cherche. Donc, on est toujours dans ces mentalités-là. Donc, l'homme,
quand il voit, quand il commence maintenant à voir les femmes un peu de plus en
plus dénudées, et je pense que ça, en fait, ça a créé chez lui une espèce de fin
de sexualité, en fait, qui n'a pas pu peut-être être explorée de la même manière
qu'ici, en fait, en Occident. Et ce regard qu'il peut jeter sur la femme est
celui d'un affamé, en fait. Et c'est ça où est le danger, parce qu'il n'a pas eu
l'habitude. Il faut dire aussi que les hommes sont aussi soumis à ce genre de
règles, mais qu'on ne dit pas ouvertement. Mais si, par exemple, on fait l'amour
à une femme, et bien quelque part, il se sent dans l'obligation de se marier
avec elle. Là, je pense encore à ces années 80, 90. Prendre la virginité d'une
femme et qui voit Okémens, je dois me marier avec elle maintenant. Je n'ai pas
d'autre choix. C'est pour la famille, c'est pour l'honneur. Donc, je pense que
les hommes aussi ont subi ce genre de pression quelque part et qui n'ont pas pu
peut-être vivre de l'asexualité pleinement dans une île, qui les juge, que ce
soit l'art de l'asexuel, la fin sexuelle. Donc, tout ce qui concerne
l'asexualité est tabou, en fait. Le mot de jouissance, par exemple, j'en parlais
à une amie, mais les femmes n'en parlent pas. Les femmes ne connaissent peut-
être pas leur corps même. Donc, tout ça reste encore à explorer, à dire et à
écrire. Et à dire et à écrire, oui. Enfin, Salomé, qui est donc plus proche de
nous dans le temps, cette troisième génération. Je m'arrête une seconde sur son
prénom parce que j'imagine que ce n'est pas un hasard que les trois commencent
par un S. Surya, Shilla, Salomé. Pourquoi? J'ai réfléchi après, en fait. Au
début, c'était un question. En fait, je me suis dit peut-être que Salomé, déjà,
ça sort de cette lignée hindouise. Surya et Shilla sont des noms typiquement
hindous. Mais Salomé, je pense que c'est une affiliation un peu plus judéo-
chrétienne, chrétienne, donc un peu plus mythique, mythologique. Et je pense que
c'est cette coupure-là, en fait, que j'ai toujours trouvé fascinante. Quand on
compare les femmes hindoues de l'île Maurice et, par exemple, les femmes
créoles, donc issues de l'immigration africaine, du Mozambique, de Madagascar,
qui ont un autre rapport à leur corps même. Et je pense que pour moi, c'est une
forme d'émancipation. Elles sont beaucoup plus à l'aise qu'une femme musulmane
ou hindoue, avec leur corps. Et je pense que ça, c'est le début d'une grande
révolution. Et quelque part, je les admirais, moi, quand j'étais enfant. Je me
disais, oh là là, mais elles sont tellement libres de pouvoir se montrer, de
mettre des petits débardeurs. Et pourtant, on vit sur une île. Mais même un
short, quand nous, on met les hindous ou les musulmans, c'est mal vu. On est
dans une île ensoleillée, donc ça n'a aucun sens. Et moi, je me souviens, dès
petite, je les admirais, je les enviais même. Après, quand je suis venue en
France, c'était autre chose. Donc là, c'est la grande découverte, c'est la
liberté, c'est oser. C'est oser mettre un décolleté, c'est oser s'habiller
maintenant comme les Françaises, oser parler comme les Françaises. Moi, je suis
infiniment chanceuse d'être venue ici. Je suis infiniment reconnaissante pour
tout ce que la France m'a donné et qui m'a façonné quelque part. Et donc, quand
je suis revenue dans mon pays, que j'ai vu tout ça, je me suis dit, oh là là,
mais elle devrait être plus libre que ça. Donc quand vous êtes revenue, si je
calcule bien, Damina Aytouz, c'est dans les années 2000... 2015. 2015. Mais là
encore, donc, les progrès n'ont pas été suffisants, c'est ce que vous nous
dites. Oui, oui, quand je suis revenue, j'ai écouté, j'ai été dans ma propre
famille, j'ai été dans les voisines. Même maintenant, vous allez à l'humoriste,
il y a toujours des choses que vous verrez tout de suite. En fait, cette
distinction, ce fossé entre les hommes et les femmes. Oui, nous allons continuer
de parler de ces femmes que vous évoquez dans votre roman, Damina Aytouz,
lorsque les cerfs volants se mettront à crier. Pour l'instant, je vous propose
de faire une pause musicale. Est-ce qu'il y a un titre en particulier que vous
aimeriez qu'on écoute ensemble maintenant sur RFI? Moi, j'aime beaucoup la dadjo
d'Albinoni. Je sais, je suis un peu ringarde, mais pas du tout. Mais j'adore la
dadjo d'Albinoni. Moi aussi, j'adore. On l'écoute, c'est parti. C'est parti.
C'est parti. C'est parti. Vous êtes bien sûr RFI à l'écoute de Littérature sans
frontières en compagnie aujourd'hui de Davina Aytouz, l'une des invitées du
deuxième salon du Livre africain qui se déroule actuellement à Paris, en
présence de plus de 200 écrivains, de Tanela Bonny à Fantadramé, en passant par
Shénèse Patel ou encore Michel Racoteauçon. Oui, je cite des autrices en
particulier, même s'il y a bien entendu des auteurs. Mais pour une fois, donnons
de la visibilité aux femmes. Et c'est aussi ce que vous faites, Davina Aytouz,
dans ce roman dont nous avons commencé de parler en première partie, lorsque les
cerfs-volants se mettront à crier aux éditions projectiles. Une fiction sur la
condition féminine sur l'île Maurice. Est-ce que d'une certaine façon, il y
aurait pour vous un parallèle entre l'indépendance des femmes et l'indépendance
de l'île Maurice, Davina Aytouz? Oui, oui. Je pense que, même si je prends
l'exemple de ma mère, ma mère, avant l'indépendance, elle mettait toujours ses
saris dans son petit village perdu. Et puis après l'indépendance, en fait, ce
qu'elle a fait, en fait, c'est qu'elle a eu le culot de se marier avec un homme
qui a 10 ans de moins qu'elle. Quelque chose qu'on ne faisait pas. Mais
absolument pas. D'une communauté différente, elle a délaissé son sari pour
mettre maintenant la jupe et la blouse. Donc qui était considéré comme étant
occidentalisé. C'est un exemple que je peux vous donner. Mais même les voisines,
en fait, pas chez les vieilles dames. Elles ont conservé leur sari. Elles
regardaient ça un petit peu. Qu'est-ce qui se passe? Nos filles sont en train
d'être dévergondées. Donc, je pense que oui, cet élan-là, en fait, c'est le même
combat pour la liberté qui refuse cette oppression, que ce soit des Anglais, que
ce soit même des Français, que ce soit des hommes aussi. Donc, les femmes, je
pense, elles ont vu ça et ça s'est manifesté dans leurs choix vestimentaires. Le
sari est de moins en moins maintenant. Voilà, c'est considéré comme étant trop.
On recouvre trop. Donc, revenons à votre roman, Davina et tout, parce qu'on ne
l'a pas encore dit, mais Salomé a choisi d'être religieuse. Alors ça, c'est une
question qui m'intéresse beaucoup, d'autant plus que la religion ici a une
grande place, à la fois par les dieux compris, les divinités qu'on invoque, le
Christ, donc, qu'on révère. Quelle place s'occupe la religion dans votre vie et
dans votre écriture, Davina et tout? Ah, ça c'est, oui, elle est omniprésente,
en fait. Bon, il y a le religieux, en fait. Si vous allez à l'île Maurice, vous
êtes cernés par le religieux de tous parts. Il y a des symboles et des signes
derrière les signes, des signes et des signes. Tout le monde prie à l'île
Maurice. Que ça dans les temples, des mosquées, à des églises. Donc, je pense
qu'il y a d'abord eu cette incompréhension, en fait, de l'hindouisme avec ses
innombrables dieux. Moi, j'ai longtemps été fâchée avec l'hindouisme. Je me dis,
mais qu'est-ce que c'est que ça? Pourquoi ces images? Pourquoi il faut vénérer
ces images? Et en même temps, vous avez le Christ qui est partout, dans toutes
les églises. Et puis, moi, j'ai toujours été fascinée, en fait, par cette image
christique. Je pense que c'est ça qui se traduit dans mes romans. Et le fait que
Salomé devienne religieuse, peut-être que c'est une projection, en fait. J'ai
toujours voulu, en fait, quelque part, le désir de m'isoler dans un monastère.
Et puis, je suis absolument passionnée par tous les pères du désert, les maîtres
Ecartes, vous voyez, Saint Augustin. Donc, vous êtes croyante? Catholique?
Chrétienne? Non, je suis tout et rien. Je suis croyante dans le sens où je crois
au néant, je crois dans le cosmos, je crois à l'équilibre. Je crois qu'il y a
quelque chose, oui, qui tient cet univers en place, mais le Dieu, je crois, oui,
en une crucifixion, dans le sens où, oui, on passe tous par la crucifixion. Et
puis, il y a résurrection, je pense que c'est la loi de la vie, je pense qu'il y
a un équilibre à atteindre. Oui, je crois dans la grâce, je crois dans ce qu'on
appelle l'Esprit Saint, qu'il y a quelque chose qui nous échappe complètement.
Oui, je crois dans la danse du Shiva, c'est toute l'énergie qui maintient
l'univers en place. Oui, je crois dans la quiétude du Dieu Vishnu qui est là, ne
rien faire, échoïque. Oui, je rejoins, en fait, je rejoins. J'aime tout ça, je
trouve que c'est infiniment beau, en fait. Cette façon de vouloir dépeindre
l'absolu, qu'on appelle Dieu, qu'on appelle néant, qu'on appelle vide, qu'on
appelle Godot, Chebeket, je ne sais pas. Mais finalement, on revient tous à ça,
en fait. Cette soif de... En fait, cette réalisation qui est en vie dans nous et
qu'on essaye de combler, que ce soit par une passion amoureuse ou bien que ce
soit par un élan de religiosité, une conversion. Donc, je pense que c'est le
néant qui nous guette de toutes parts. En tout cas, ici, vous imaginez, David
Naïtou, le projet Marie-Madeleine, où des prostituées pourraient être
accueillies par des sœurs dans leur couvent pour des travaux de cueillette et
peut-être de réinsertion sociale, je ne sais pas. Une rencontre entre deux
mondes, mais pas forcément un choc de culture, puisque finalement, religieuses
et prostituées, ce sont des femmes, avant tout. Comme on peut l'entendre dans un
passage écrit ici, où Salomé, la nonne, fait connaissance de Fanny, la mackerel.
Est-ce que vous voulez bien nous lire cet extrait, David Naïtou? Oui, bien sûr.
Nous sommes page 113. Une complicité naquit ainsi tout de suite entre les deux
femmes. Le jour qui avait débuté avec les hosties carbonisées finissait sur des
belles coïncidences, des amitiés improbables et des élans de solidarité. En
effet, Fanny expliqua à Salomé le fonctionnement interne de ce qu'elle
considérait être un métier comme un autre. Tout gravitait autour des clients et
de leurs désirs. Certaines filles étaient des orphelines, ayant connu le goût
des caniveaux et des acharnements masculins dès leur plus jeune âge, avant même
de posséder encore de femmes. Violentées, violées, vilipendées par des oncles,
des cousins, des inconnus, elles étaient dirigées vers la capitale, dans
l'espoir de trouver du travail dans les entrepôts, les usines ou les ateliers.
Mais les jours s'étaient succédés sans aucun contrat à signer. D'autres filles
avaient des nourrissons, suspendus à leur mamelle, bâtards maudits de l'île,
rejetons voués à respirer la vici de la capitale. Faux voyés et redoyés, les
prostituées du jardin pleuraient en cachette et abhorraient des souriers
factices de poupées précieusement fardées. Elles étaient regroupées sous l'égide
d'une coopérative, dirigée par les tenailles de la tenancière Fanny. Merci
beaucoup pour cet extrait de votre roman, David Naïtou, où on entend un portrait
de femme et une rencontre entre une prostituée et une nonne. Puisqu'on parle
d'écriture, je voudrais préciser aussi qu'il y a deux niveaux dans votre texte.
Il y a à la fois le récit et puis il y a un discours intérieur, un discours
intérieur. En italique, qu'est-ce que ça exprime? C'est ce qui ne peut pas être
dit out-voix, c'est ça? Oui, le monologue intérieur, en fait, c'est... J'adore
cet exercice. C'est peut-être là où je me sens le plus libre, en fait. C'est
aussi une tentative, en fait, parce que ça vient dans une espèce de prose
poétique. Donc, allier poésie et prose, donc là, c'est une tentative de faire un
monologue intérieur. Donc, à la fois, il faut un récit qui soit bien structuré
et en même temps, il y a cette coulée de lave, comme je dis. Et donc, du coup,
je le pose peut-être dans le monologue intérieur parce que c'est là où on accède
à des niveaux de conscience qui sont beaucoup plus chaotiques, en fait, et qui
révèlent un peu plus, peut-être, les pulsions les plus bestiales ou les plus
secrètes. Donc, j'aime bien cet exercice du monologue intérieur. Et la poésie et
la prose, donc, je vogue toujours entre ces deux flots. Et ce n'est pas toujours
facile. Et je pense que mon travail, à moi, c'est de trouver cet équilibre, en
fait. Et je pense que, voilà, j'ai du chemin à faire aussi avec ça, parce que
souvent, ça vient en poésie. Ça coule, ça coule, ça coule. Et puis, je dois
remettre de l'ordre, en fait. Vous écrivez aussi avec des mots de créole, des
expressions créoles. C'est important pour vous, Davina, et tout, j'imagine? Ah
oui, mais c'est ma langue maternelle, en fait. Ah oui, oui. Mes parents ne m'ont
jamais appris le français. En fait, ça ne parle pas le français. Non, mes
parents, non. Mais après, j'ai été à un collège, j'ai été à un collège, j'ai été
à un collège, j'ai été à un collège, j'ai été à un collège, où on parlait le
plus l'anglais. Et puis, arrivé en France, je me souviens, je bégayais un peu,
j'avais l'accent et tout. Et puis, on avait qu'à se moquer de moi, au fond de
mon fil. Je m'en souviens très bien. Et puis, je me suis dit, mais non, non,
non, non, non, c'est une langue que tu aimes. Je suis profondément éprise de la
langue française, depuis toute petite, en fait. Et puis, je l'ai apprise avec
beaucoup d'amour et de passion. Et ça, j'ai absolument voulu écrire. Et puis,
j'ai appris avec beaucoup d'amour et de passion. J'ai absolument voulu écrire.
Et puis, le créole, oui, c'est en moi. Je suis née avec. Alors, merci beaucoup
pour cette belle déclaration d'amour à la langue française, d'autant plus qu'à
partir d'aujourd'hui et jusqu'à samedi prochain, c'est la semaine de la langue
française. Donc, vous êtes un exemple éclatant de cette langue qui rayonne. Mais
en même temps, le choix d'écrire en français, vous pourriez écrire en anglais,
en effet. Vous avez eu tout autant à l'île Maurice, j'imagine. Alors, écrire en
créole, je ne sais pas s'il y a des publications uniquement en créole, mais le
choix de la langue française, Dabinaytou. Je ne sais pas si j'ai choisi ou si
c'est cette langue qui m'a choisie, en fait. Je ne me souviens pas l'avoir
choisie. Elle est venue à moi spontanément. Je me suis toujours posé la question
de... Tout le monde me dit, mais t'es un ovni de cet amour de la langue
française. D'où tu sors ça? Pourquoi avoir choisi, par exemple, de faire des
études de lettres à Paris? Moi, à 16 ans, je savais déjà que je voulais avoir un
doctorat de la Sorbonne de lettres. Oui. C'est ce que j'ai pu faire, oui, avec
beaucoup de difficultés, mais je l'ai eu. Mais je pense, en fait, plus je
réfléchis, plus je pense qu'il y a une souche, quelque part, qui vient de mes
deux grands-pères qui ont longtemps vécu en France, en fait. Donc, mes premiers
livres en langue française. Et puis, j'adorais écouter Mike Brandt, Dalida et
tout. Ma mère, c'était toujours ça à la maison. Ce n'était pas des chansons
indie. Donc, c'était toujours Mike Brandt, Dalida et ma mère qui chantaient à
tue-tête. Donc, moi aussi, du coup, c'est venu comme ça, naturellement. Et
voilà. Donc, je ne sais pas ce que je suis en train de poursuivre, mais la
langue française, pour moi, elle reste bouleversante. Oui. C'est une langue
qui... J'ai l'impression de la porter, mais depuis je ne sais combien de vies,
depuis je ne sais combien de... Voilà. Alors, pour finir, Davina et tout, quel
est le sens de ce titre? Lorsque les cerfs-volants se mettront à crier, qui est
quasiment la dernière phrase du livre. Oui, oui. Je pense que les cerfs-volants,
c'est surtout cette image, en fait, entre le ciel et la terre, en fait. C'est
ça. C'est la condition humaine d'avoir cet élan vers le ciel, vers l'absolu. Et
puis, en même temps, être conscient qu'on est empitré sur cette terre, en fait,
dans toute cette matière terrestre, dans tout ce réel, parfois, à l'heure où
notre imaginaire galope dans tous les sens. Et puis, les cerfs-volants, c'est
aussi, je pense, un rêve d'enfance, parce que je me souviens très bien. Quand
j'étais enfant, en fait, on vendait des cerfs-volants magnifiques, mais c'était
trop cher. Mes parents n'avaient pas assez de sous pour me l'offrir. C'était des
cerfs-volants de princesse et tout. Et moi, toute petite fille, je regardais. Et
en étant consciente que, voilà, ma mère ne pouvait pas me l'offrir. À cette
époque-là, c'était à 200 roupies, je m'en souviens très bien. 200 roupies,
voilà, c'était beaucoup. Je viens d'une famille modeste, donc je pense que tout
ça reste. Et maintenant, à chaque fois que je regarde un cerf-volant dans le
ciel de Maurice, ça me donne envie de pleurer, en fait. Donc voilà, d'où ça
vient, d'où ça vient tout ça. Merci beaucoup, Davina et tout, d'être venue nous
parler de ce très beau roman, Lorsque les cerfs-volants se mettront à crier, qui
est donc publié aux éditions Project Hill. Et je rappelle que vous êtes donc là,
à Paris, dans le cadre du Salon du Livre Africain, qui se tient encore
aujourd'hui et demain à la mairie du 6e arrondissement, c'est rue Bonaparte,
pour les parisiennes et les parisiens qui nous écoutent, où vous serez pour des
rencontres, des signatures, des dédicaces et des débats avec le grand public. On
encourage tout le monde, allez vous retrouver là-bas. Merci beaucoup. Merci à
vous. Pour plus d'informations sur les théâtres arabes, dans l'Océan Indien ou
au Proche-Orient, envoyez vos textes avant le dimanche 23 avril minuit à
l'adresse suivante. prix.théatre.com Le Prix Théâtre RFI, en partenariat avec la
SACD, l'Institut français, les Francophonies des Écritures à la Seine,
l'Institut français de Saint-Louis au Sénégal, et le CDN de Normandie-Rouen.